% Общие разделы автореферата и диссертации


\begin{center}
{\bfseries Общая характеристика работы}
\end{center}



%Liao&Li&Chen_2004, Два нейрона
 
{\bfseries Актуальность работы.} Всюду, где в математических моделях имеются
узлы и связи между ними, есть основания рассматривать их как нейронные сети.
В многочисленных  теориях узлы (нейроны) представляют
 природные объекты \cite{Baiesi&Paczuski_2006},
блоки компьютерных программ \cite{Tanenbaum_2006},
личности  \cite{Lijeros&Edling&Amaral&Stanley&Aberg_2001}  
 и, наконец, собственно нейроны 
в живых организмах \cite{Chialvo_2004}  %, D. R. (2004). Critical brain networks // Physica A. 2004 (September). Pp. 756--765. }
или искусственных нейронных сетях \cite{Chua&Roska_2004}. %
% T. Cellular neural networks and visual computing, Foundation and applications. Cambridge University Press, 2004.}. 
  Взаимодействие узлов в
нейронной сети зависит от архитектуры и свойств ее связей.
Важной характеристикой сети является запаздывание во~взаимодействии  нейронов.
Первые исследователи нервных  систем живых организмов были удивлены, узнав, как
мала скорость движения электрохимических импульсов по нервным волокнам. Поэтому
учет запаздываний в моделях нейронных сетей требует применения теории 
дифференциальных уравнений с запаздываниями (функционально-дифференциальных
уравнений (ФДУ)). Инструментарий ФДУ создали Н.В. Азбелев, В.П. Максимов и Л.Ф.
Рахматуллина \cite{Azbelev&Maksimov&Rakhmatullina_2002},  Н.В. Азбелев
и П.М. Симонов \cite{Azbelev&Simonov_1997,Azbelev&Simonov_2001,Azbelev&Simonov_2002}, Р. Беллман и 
К. Кук~\cite{Bellman&Kuk_1967}, А.В. Ким и В.Г. Пименов \cite{Kim&Pimenov_2004}, 
Н.Н.~Красовский \cite{Krasovskiy_1959}, В.Б.~Колмановский и В.Р.~Носов
\cite{Kolmanovskiy&Nosov_1981}, А. Д. Мышкис \cite{Mishkis_1967},   Дж. Хейл
\cite{Hale_1984}, Л.Э. Эльсгольц и С.Б.~Норкин~\cite{Elsgolts&Norkin_1971}.    


Изучение моделей нейронных сетей посредством дифференциальных уравнений с
запаздываниями проведено в монографиях  L.\,O.~Chua \cite{Chua_1998} (1998),
L.\,O.~Chua и T.~Roska \cite{Chua&Roska_2004} (2004), K.~Gu,  V.~Kharitonov и
J.~Chen \cite{Gu&Khar_2003} (2003),  J.~Wu \cite{Wu_2001} (2001).  Особенно
много работ посвящено кольцевым конфигурациям нейронных сетей:  S.~Guo и 
L.~Huang \cite{Guo&Huang_2003,Guo&Huang_2007} (2007),    Y.~Horikawa и 
H.~Kitajima \cite{Horikawa&Kitajima_2009} (2009), C.~Huang с соавторами
\cite{Huang&al_2008} (2008),    X.~Lu и S.~Guo \cite{Lu&Guo_2008} (2008), 
X.~Xu~\cite{Xu_2008} (2008). Koльцевые конфигурации нейронов обычны как в
искусственных нейронных сетях \cite{Dreyfus_2003}, так и в биологических.
Нейронные кольца обнаружены, например, у нематоды C. elegans
\cite{Ware&al_1975}. 

Устойчивость нейронных сетей является их важной характеристикой. Глобальная
устойчивость изучалась, например, в работах L. Idels и M. Kipnis
\cite{Idels&Kipnis_2009} (2009), Kaslik и Balint \cite{Kaslik&Balint_2009}
(2009),   но глобальная устойчивость не всегда желательна в нейронных сетях
(например, она неестественна в нейронных сетях, используемых в качестве памяти).
В отличие от неё локальная устойчивость, по-видимому, всегда требуется.

Локальная устойчивость моделей нейронных сетей изучалась в работах I. Gy\"{o}ri  и
F. Hartung
 \cite{Gyori&Hartung_2003} (2003, нелинейная модель изолированного нейрона),
W.~Yu и J.~Cao \cite{Yu&Cao_2007} (2007, модель системы из двух нейронов),
J.~Wei и S.~Ruan \cite{Wei&Ruan_1999} (1999, также из двух нейронов),
X.~Lu и S.~Guo \cite{Lu&Guo_2008} (2008, модель кольцевой сети из четырех нейронов),
S.A. Campbell, I. Ncube  и J. Wu \cite{Campbell&Ncube&Wu_2006} (2006, модель кольцевой сети из трех нейронов),
Y. Yuan  и S.A. Campbell \cite{Yuan&Campbell_2004} (2004, модель кольцевой    сети  с произвольным
количеством нейронов, но с~искусственной симметрией в реакции нейронов). 

В указанной группе работ нет ответа на естественные вопросы, возникающие при
исследовании устойчивости моделей нейронных сетей вообще, а~также  кольцевых и
линейных сетей в частности.  Это следующие вопросы. Есть ли значения параметров
нейронной сети, при которых сеть остается устойчивой при любом увеличении
количества нейронов и сохранении общей архитектуры сети? Каковы эти значения?
Каковы значения параметров нейронных сетей, гарантирующих устойчивость сети при
любом запаздывании во взаимодействии нейронов (delay-independent stability)?
Положительно ли влияет на устойчивость разрыв в кольцевой нейронной сети? Как
строить области устойчивости в пространстве параметров? Эти вопросы
рассматриваются в настоящей диссертации.  



{\bfseries Цель диссертационной работы.}
Целью работы является изучение проблемы устойчивости математических моделей
кольцевых и линейных нейронных сетей. Мы намерены: 
%\begin{itemize}{\itemsep -0.20in}
 % \item 
\newline$\bullet$ разработать метод построения областей устойчивости в пространстве
параметров указанных моделей;
 %  \item
 \newline $\bullet$  выявить  динамику областей устойчивости  при
   изменении количества нейронов в сети и изменении запаздывания во взаимодействии
нейронов;
%   \item
\newline $\bullet$  найти области устойчивости в  пространстве параметров, гарантирующие
устойчивость независимо от величины запаздывания; 
%   \item
\newline $\bullet$    выяснить асимптотику
поведения областей устойчивости при  запаздывании, стремящемся к нулю и
бесконечности;
%   \item 
\newline$\bullet$   указать предельные области устойчивости, когда
количество нейронов в~линейной или кольцевой  конфигурации неограничено;    
%   \item 
\newline $\bullet$    сравнить области устойчивости моделей кольцевой сети и линейной  сети,
полученной в результате ее разрыва; 
%  \item
\newline$\bullet$     провести численное моделирование динамики области устойчивости в
процесса  разрыва нейронного кольца и превращения его в сеть линейной конфигурации. 
%\end{itemize}



{\bfseries Методы исследования.}
Поставленные задачи решаются в диссертации методом
конуса устойчивости, разработанным  автором совместно с научным руководителем и
В.В. Малыгиной. Конус устойчивости это поверхность  в $\mathbb{R}^3$,
построенная для анализа устойчивости систем линейных матричных дифференциальных
уравнений  произвольного порядка с запаздыванием.     
На основе метода в диссертации построены алгоритмы для поиска значений
запаздываний, гарантирующих устойчивость системы. В свою очередь, алгоритмы
реализованы в виде программ для анализа устойчивости как для общих систем, так и
для  специальных систем, описывающих модели кольцевых и линейных нейронные сетей
с запаздываниями во взаимодействии соседних нейронов.



{\bfseries Научная новизна.}
В диссертации  разработан новый метод анализа устойчивости, применимый к классу
матричных дифференциальных уравнений,  более широкому в сравнении с классами,
рассмотренными в работах B.~Cahlon и D. Schmidt  \cite{Cahlon&Schmidt_2000}
(2000), а также H. Matsunaga \cite{Matsunaga_2007} (2007) и  S.~Sakata
\cite{Sakata_1998} (1998). На основе этого метода разработаны новые алгоритмы и
комплексы программ для построения области устойчивости в пространстве
параметров указанного класса уравнений. Построены модификации алгоритмов  и
программ для анализа устойчивости математических моделей кольцевых и линейных
нейронных сетей.  Впервые указаны области в пространстве параметров указанных
моделей, гарантирующие устойчивость независимо от величины запаздывания во
взаимодействии нейронов.    
Получены новые данные об~областях устойчивости в~пространстве параметров
математических моделей кольцевых и линейных нейронных сетей, 
включая класс сетей с неограниченным количеством нейронов.  Поставлен и
решен новый  вопрос о влиянии разрыва на устойчивость кольцевой нейронной сети.
Впервые изучена динамика области устойчивости в процессе разрыва кольцевой
нейронной сети.



{\bfseries Практическая значимость.} 
Созданные программные продукты и исследования областей устойчивости позволяют
анализировать устойчивость нейронных сетей кольцевой и линейной конфигураций,
выявлять диапазоны запаздываний, в которых они приобретают и теряют
устойчивость, регулировать коэффициенты моделей нейронных сетей с целью
стабилизации их работы.     



{\bfseries Апробация работы.}
Основные результаты, изложенные в диссертации, докладывались на седьмой
Всероссийской конференции с международным участием <<Математическое
моделирование и краевые задачи>> (Самара, 2010г.), второй и четвёртой научных
конференциях аспирантов и докторантов (Челябинск, 2010г. и 2012г.), Всероссийской
конференции <<Статистика. Моделирование. Оптимизация>> (Челябинск, 2011г.), 
на международной конференции в Вене <<ICNPAA 2012 World Congress: 9th
International Conference on Mathematical Problems in Engineering, Aerospace and Sciences>>
(Vienna, Austria, 2012),
II Международной научно-практической конференции студентов и аспирантов
<<Математика и её~приложения в современной науке и практике>> (Курск, 2012г.),
Всероссийской  научно-практической  конференции <<Физико-математические науки и образование>> (Магнитогорск, 2012~г.), 
на семинаре профессора М.~М.~Кипниса в Челябинском государственном
педагогическом университете.



{\bfseries Личный вклад автора.}
Все представленные в диссертации результаты получены лично автором. 
В совместные работах \cite{Khokhlova&Kipnis_2012,Khokhlova&Kipnis&Malygina_2011} 
автору принадлежат все конкретные результаты, а научному руководителю и 
В.\,В.~Малыгиной~--- общий замысел работы, постановка задачи и общее руководство. В
работе \cite{conf_SMO2_2011} алгоритмы и программы принадлежат автору
диссертации, соавтор А.~Хохлов осуществлял техническую поддержку работы.    

%\cite{conf_Magnitogorsk_2012}

{\bfseries Публикации.}
Материалы диссертации опубликованы в $13$ печатных работах, 
из них $4$ статьи в рецензируемых журналах
\cite{Khokhlova_2010,Khokhlova&Kipnis&Malygina_2011,Khokhlova&Kipnis_2012,Khokhlova_2012}, 
$6$ статей в~сборниках трудов конференций
\cite{conf_Samara_2010,conf_SUSU_2010,conf_SMO_2011,conf_SMO2_2011,conf_Kursk_2012,conf_Magnitogorsk_2012},
и $3$ комплекса программ, зарегистрированных  в~Объединенном фонде электронных
ресурсов <<Наука и образование>> ~\cite{product1_ofernio,product2_ofernio,product3_ofernio} 
(программы доступны в~интернете~\cite{program1,program2, program3}).



{\bfseries Структура и объём диссертации.}
Диссертация состоит из введения, трёх глав,
списка литературы и четырёх приложений. Общий объём работы 133 страницы.
Работа содержит 37 рисунков, список литературы содержит 83 наименования.


