% Общие разделы автореферата и диссертации


\begin{center}
{\bfseries Общая характеристика работы}
\end{center}


{\bfseries Актуальность работы.} Всюду, где в математических моделях имеются
узлы и связи между ними, есть основания рассматривать их как нейронные сети.
В многочисленных  теориях узлы (нейроны) представляют 
 природные объекты\footnote{Baiesi M.,  Paczuski, M.  Scale-free networks of earthquakes and
aftershocks // Physical Review E. 2004. Vol. 69. ID 066106. Pp. 907--908.},
блоки компьютерных 
программ\footnote{A\,S. Tanenbaum.  Computer Networks,  Fourth Edition.  Pearson Education. 2006.},
личности\footnote{Lijeros, F., Edling, C. R., Amaral, L. A. N., Stanley, H. E.,  Aberg, Y. The web of
human sexual contacts // Nature. 2001. No   411. Pp. 907--908.}
 и, наконец, собственно нейроны 
в живых организмах\footnote{Chialvo, D. R. (2004). Critical brain networks // Physica A. 2004 (September). Pp. 756--765. }
или искусственных нейронных сетях\footnote{Chua L., Roska T. Cellular neural networks and visual computing, Foundation and applications. Cambridge University Press, 2004.}. 
Взаимодействие узлов в
нейронной сети зависит от архитектуры и свойств ее связей.
Важной характеристикой сети является запаздывание во взаимодействии  нейронов.
Первые исследователи нервных  систем живых организмов были удивлены, узнав, как
мала скорость движения электрохимических импульсов по нервным волокнам. 
Учет запаздываний в моделях нейронных сетей требует применения теории 
дифференци\-аль\-ных уравнений с запаздываниями (функционально-дифференциальных
уравнений (ФДУ)). Инструментарий ФДУ создали 
Н.\,В.~Азбелев, В.\,П.~Максимов и Л.\,Ф.~Рахматуллина, 
Н.\,В.~Азбелев и П.\,М.~Симонов, 
Р.~Беллман и К.~Кук, 
А.\,В.~Ким и В.\,Г.~Пименов,
Н.\,Н.~Красовский, 
В.\,Б.~Колмановский и В.\,Р.~Носов, 
А.\,Д.~Мышкис, 
Дж.~Хейл, 
Л.\,Э.~Эльсгольц и С.\,Б.~Норкин.


Изучение моделей нейронных сетей посредством дифференциальных уравнений с
запаздываниями проведено в монографиях 
L.\,O.~Chua (1998), %\footnote{Chua L. O. CNN: A paradigm for complexity. Singapore, 1998.}
L.\,O.~Chua и T.~Roska (2004), 
%\footnote{Chua L., Roska T. Cellular neural networks and visual computing, Foundation and applications. Cambridge University Press, 2004.} 
K.~Gu,  V.~Kharitonov и J.~Chen (2003), 
%\footnote{Gu K., Kharitonov V., Chen J. Stability of time-delay systems // Springer. 2003.}
J.~Wu (2001). 
%\footnote{Wu J. Introduction to neural dynamics and signal transmission delay. Berlin, New York, de Gruyter, 2001.}
Особенно много работ посвящено кольцевым конфигурациям нейронных сетей: 
S.~Guo и L.~Huang (2003, 2007), 
%\footnote{Guo S., Huang L. Hopf bifurcating periodic orbits in a ring of neurons with delays // Physica D. 2003. Vol. 183. Pp. 19–44.} 
%\footnote{Guo S., Huang L. Stability of nonlinear waves in a ring of neurons with delays // J. of Differential Equations. 2007. Vol. 236 (2). Pp. 343–374.}, 
Y.~Horikawa и H.~Kitajima (2009), 
%\footnote{Horikawa Y., Kitajima H. Properties of variations in the periods of ring neural oscillators with noise //
%Neurocomputing archive. 2009. Vol. 72(16-18). Pp. 3789–3794.}, 
C.~Huang с соавторами (2008),
%\footnote{Huang C., He Y., Huang L., Lai M. Global exponential periodicity of three- unit neural networks in a ring with
%time-varying delays // Neurocomputing archive. 2008. Vol. 71(7-9). Pp. 1595–1603.},    
X.~Lu и S.~Guo (2008),
%\footnote{Lu X., Guo S. Complete classification and stability of equilibrium in a delayed ring network // Electronic Journal of Differential
%Equations. 2008. Vol. 2008(85). P. 1–12.}, 
X.~Xu (2008). 
%\footnote{Xu X. Complicated dynamics of a ring neural network with time delays // Journal of Physics A: Mathematical and Theoretical. 2008. Vol. 41(3).  ID
%035102.}.

Koльцевые конфигурации нейронов обычны как в искусственных нейронных сетях, 
так и в биологических. Нейронные кольца обнаружены, например, у нематоды 
C.~elegans. %\footnote{Ware R. R., Clark D., Crossland K., Russell R. L. The nerve ring of the nematode
%C. elegans: sensory input and motor output // Journal of Comparative
%Neurology. 1975. Vol. 162. Pp. 71–110. }.

Устойчивость нейронных сетей является их важной характеристикой. Глобальная
устойчивость изучалась, например, в работах 
L.~Idels и M.~Kipnis\footnote{Idels L., Kipnis M. Stability criteria for a
nonlinear nonautonomous system with delays // Applied Mathematical Modelling.
2009. Vol. 33 (5). Pp. 2293--2297.}, 
Kaslik и Balint\footnote{Kaslik E., Balint S. Complex and chaotic dynamics in a
discrete-time-delayed Hopfield neural network with ring architecture // Neural
Networks. 2009. Vol. 22 (10). Pp. 1411--1418.}, 
но глобальная устойчивость не всегда желательна в нейронных сетях (например, она
неестественна в нейронных сетях, используемых в качестве памяти).
В отличие от неё локальная устойчивость, по-видимому, всегда требуется.
Локальная устойчивость моделей нейронных сетей изучалась в работах 
I.~Gy\"{o}ri и F.~Hartung\footnote{Gy\"{o}ri I., Hartung F. Stability analysis
of a single neuron model with delay // Journal of Computational and Applied
Mathematics. 2003. Vol. 157 (1). Pp. 73--92.} (нелинейная модель изолированного нейрона), 
W.~Yu и J.~Cao\footnote{Yu W., Cao J. Stability and Hopf bifurcations on a
two-neuron system with time delay in the frequency domain // Int. J. of
Bifurcation and Chaos. 2007. Vol. 17 (4). Pp. 1355--1366.} (модель системы из двух нейронов),
J.~Wei и S.~Ruan\footnote{Wei J., Ruan S. Stability and b ifurcation in a neural
network model with two delays // Physica D. 1999. Pp. 255--272.} (также из двух нейронов),
X.~Lu и S.~Guo\footnote{Lu X., Guo S. Complete classification and stability of
equilibrium in a delayed ring network // Electronic Journal of Differential
Equations. 2008. Vol. 2008(85). P. 1-–12.} (модель кольцевой сети из четырех нейронов), 
%C.\,M.~Marcus и R.\,M.~Westervelt\footnote{Marcus C. M., Westervelt R. M.
%Stability of analog neural networks with delay // Phys. Rev. A. 1989. Vol. 39.
%Pp. 347–359.}, 
S.A. Campbell, I. Ncube  и J. Wu\footnote{S.A. Campbell, I. Ncube, J. Wu. Multistability and stable asynchronous periodic oscillations in a multiple-delayed neural system //  Physica D. 2006. Vol. 214(2). Pp. 101--119.} (модель кольцевой сети из трех нейронов), 
Y.~Yuan и S.\,A.~Campbell\footnote{Yuan Y., Campbell S. Stability and
sinchronization ring of identical cells with delayed coupling // J. of
Dynamics and differential equations. 2004. Vol. 16. Pp. 709--744.} (модель кольцевой    сети  с произвольным
количеством нейронов, но с искусственной симметрией в реакции нейронов).

В указанной группе работ нет ответа на естественные вопросы, возникающие при
исследовании устойчивости моделей нейронных сетей вообще, а~также  кольцевых и
линейных сетей в частности.  Это следующие вопросы. Есть ли значения параметров
нейронной сети, при которых сеть остается устойчивой при любом увеличении
количества нейронов и сохранении общей архитектуры сети? Каковы эти значения?
Каковы значения параметров нейронных сетей, гарантирующих устойчивость сети при
любом запаздывании во взаимодействии нейронов (delay-independent stability)?
Положительно ли влияет на устойчивость разрыв в кольцевой нейронной сети? Как
строить области устойчивости в пространстве параметров? Эти вопросы
рассматриваются в настоящей диссертации.  



{\bfseries Цель диссертационной работы.}
Целью работы является изучение проблемы ус\-тойчивости математических моделей
кольцевых и линейных нейронных сетей. Мы наме\-рены: 
%\begin{itemize}
%  \item
\newline разработать метод построения областей устойчивости в пространстве
параметров указанных моделей;
  \newline выявить  динамику областей устойчивости  при
изменении количества нейронов в сети и изменении запаздывания во взаимодействии
нейронов;
 % \item 
\newline найти области устойчивости в  пространстве параметров, гарантирующие
устойчивость независимо от величины запаздывания;
 \newline выяснить асимптотику
поведения областей устойчивости при  запаздывании, стремящемся к нулю и
бесконечности; 
\newline указать предельные области устойчивости, когда
количество нейронов в кольцевой  или линейной конфигурации неограничено;    
%  \item 
\newline сравнить области устойчивости моделей кольцевой сети и линейной  сети,
полученной в результате ее разрыва; 
%  \item 
\newline провести численное моделирование 
переходного  процесса  разрыва нейронного кольца и превращения его в линию с
точки зрения устойчивости.   
%\end{itemize}



{\bfseries Методы исследования.}
Поставленные задачи решены в диссертации методом
ко\-ну\-са устойчивости, разработанным  автором вместе с научным руководителем и
В.В.~Ма\-лы\-гиной. Конус устойчивости это поверхность  в $\mathbb{R}^3$,
построенная для анализа устойчивости систем линейных матричных дифференциальных
уравнений  произвольного порядка с запаздыванием.     
На основе метода в диссертации построены алгоритмы для поиска значений
запаздываний, гарантирующих устойчивость системы. В свою очередь, алгоритмы
реализованы в виде программ для анализа устойчивости как для общих систем, так и
для  специальных систем, описывающих модели кольцевых и линейных нейронные сетей
с запаздываниями во взаимодействии соседних нейронов.



{\bfseries Научная новизна.}
В диссертации  разработан новый метод конуса устойчивости, применимый к анализу класса 
матричных дифференциальных уравнений,  более широкому в сравнении с классами,
рассмотренными в работах 
B.~Cahlon и D.~Schmidt\footnote{Cahlon B., Schmidt D. On stability of systems of
delay differential equations // Journal of Computational and Applied
Mathematics. 2000. Vol. 117 (2). Pp. 137–158.}, а также 
H.~Matsunaga\footnote{Matsunaga H. Exact stability criteria for delay
differential and difference equations // Applied Mathematics Letters. 2007.
Vol. 20 (2). Pp. 183–188.}  и 
S.~Sakata\footnote{Sakata S. Asymptotic stability for a linear system of
differential-difference equations // Funkcialaj Eqvacioj. 1998. Vol. 41. Pp.
435–449.}.
На основе этого метода разработаны новые алгоритмы и комплексы программ для 
построения области устойчивости в пространстве
параметров указанного класса уравнений. Построены модификации алгоритмов  и
программ для анализа устойчивости математических моделей кольцевых и линейных
нейронных сетей.  Впервые указаны области в пространстве параметров указанных
моделей, гарантирующие устойчивость независимо от величины запаздывания во
взаимодействии нейронов.    
Получены новые данные об~областях устойчивости в~пространстве параметров
математических моделей кольцевых и линейных нейронных сетей, 
включая класс сетей с неограниченным количеством нейронов.  Поставлен и
решен новый  вопрос о влиянии разрыва на устойчивость кольцевой нейронной сети.
Впервые изучена динамика области устойчивости в процессе разрыва кольцевой
нейронной сети.



{\bfseries Практическая значимость.} 
Созданные программные продукты и исследования областей устойчивости позволяют
анализировать устойчивость нейронных сетей кольцевой и линейной конфигураций,
выявлять диапазоны запаздываний, в которых они приобретают и теряют
устойчивость, регулировать коэффициенты моделей нейронных сетей с целью
стабилизации их работы.     



{\bfseries Апробация работы.}
Основные результаты, изложенные в диссертации, докладывались на седьмой
Всероссийской конференции с международным участием <<Математическое
моделирование и краевые задачи>> (Самара, 2010 г.), второй и четвёртой научных
конференциях аспирантов и докторантов (Челябинск, 2010 г. и 2012 г.), Всероссийской
конференции <<Статистика. Моделирование. Оптимизация>> (Челябинск, 2011 г.), 
на международной конференции в Вене <<ICNPAA 2012 World Congress: 9th
International Conference on Mathematical Problems in Engineering, Aerospace and Sciences>>
(Vienna, Austria, 2012),
II Международной научно-практической конференции студентов и аспирантов
<<Математика и её~приложения в современной науке и практике>> (Курск, 2012г.),
Всероссийской  научно-практической  конференции <<Физико-математические 
науки и образование>> (Магнитогорск, 2012 г.), 
на семинаре профессора М.~М.~Кипниса в Челябинском государственном
педагогическом университете.



{\bfseries Личный вклад автора.}
Все представленные в диссертации результаты получены лично автором. 
В совместных работах автора с М.М.\,Кипнисом и В.В.\,Малыгиной 
%\footnote{Khokhlova T., Kipnis M., Malygina V. The stability
%cone for a delay differential matrix equation // Applied Mathematics Letters.
%2011. Vol. 24. Pp. 742–745.}
%\footnote{Khokhlova T., Kipnis M. Numerical and qualitative stability analysis
%of ring and linear neural networks with a large number of neurons //
%International J. of Pure and Applied Mathematics. 2012. Vol. V. 76 (3). Pp. 403–419.}
автору принадлежат все конкретные результаты, а научному руководителю и 
В.\,В.~Малыгиной~--- общий замысел работы, постановка задачи и общее руководство. 
В совместной работе с А.Д.\,Хо\-хловым 
%\footnote{Хохлова Т. Н., Хохлов А. Д. Алгоритм и программа для
%диагностирования устойчивости больших нейронных сетей // Статистика. Моделирование.
%Оптимизация . Сборник трудов Всероссийской конференции. Челябинск:
%2011. С. 328–331.} 
алгоритмы и программы принадлежат автору
диссертации, соавтор А.~Хо\-х\-лов осуществлял техническую поддержку работы.    



{\bfseries Структура и объём диссертации.}
Диссертация состоит из введения, трёх глав,
списка литературы и четырёх приложений. Общий объём работы 167 страниц.
Работа содержит 36 рисунков, список литературы содержит 82 наименования.
%\clearpage

