\section {Сравнение результатов главы~\ref{chapter1} 
с~известными результатами} \label{sec17}

Идейным источником метода конусов устойчивости явились работы Рех\-лиц\-кого, 
в~частности, статья~\cite{Rekhlitskiy_1956} (1956),  
в~которой впервые появился овал устойчивости для  линейного уравнения с~запаздыванием
$
    \dot{x}(t)= Ax(t-\tau)
$
 в~банаховом пространстве. Овал устойчивости для разностного матричного уравнения 
$x_n=x_{n-1}+Ax_{n-k}$ с запаздыванием $k\in \mathbb{N}$ введен I. Levitskaya~\cite{Levitskaya_2006} (2006), позднее  
для матричного уравнения $x_n=\alpha x_{n-1}+Ax_{n-k},\, 0\leqslant\alpha\leqslant 1$     изучен в работе E. Kaslik~\cite{Kaslik_2009} (2009). Конусы устойчивости для разностных матричных уравнений введены в статьях M.M. Kipnis, V.V. Malygina \cite{Kipnis&Malygina_2011} (2011),  S.A. Ivanov, M.M.Kipnis, V.V. Malygina \cite{Ivanov&Kipnis&Malygina_2011} (2011) и S.A. Ivanov, M.M. Kipnis, V.V. Malygina~\cite{Ivanov&Kipnis&Malygina_2011} (2011). 
  
Устойчивость скалярных
дифференциальных уравнений с запаздываниями с комплексными коэффициентами  изучали А.И. Кирьянен и 
К.В. Галунова  \cite{Kiryanen&Gal_1989} (1989), но овалы или конусы устойчивости в их
работе не появлялись.  
 
В работе B. Cahlon,  D. Schmidt~\cite{Cahlon&Schmidt_2000}  (2000) 
рассматривалась задача об~устойчивости   класса уравнений вида
$
    \dot{x}(t)=\alpha A x(t) +(1-\alpha ) Ax(t-\tau), \; 0\leqslant\alpha\leqslant1
$
с~$2\times 2$ матрицей~$A$.   Годом позднее те же авторы  \cite{Cahlon&Schmidt_2001}  (2001) усилили    свой результат, рассматривая уравнение 
$
    \dot{x}(t)=\alpha A x(t) +\beta Ax(t-\tau)
$
с произвольными действительными $\alpha, \beta$, и снова для $2\times 2$ матрицы $A$. Поскольку матрицы $\alpha A$ и $\beta A$ с действительными $\alpha $ и $\beta $, очевидно, приводятся совместно к треугольному виду, мы заключаем, что результаты главы~\ref{chapter1} диссертации 
сильнее результатов этих статей как по размерности рассматриваемых задач, так и по охвату изучаемых уравнений, даже если ограничиться   $2\times 2$ матрицами.

 H.\,Matsunaga~\cite{Matsunaga_2007} (2007) дал критерий устойчивости уравнения 
$
    \dot{x}(t)=Ax(t-\tau)
$
с~$2\times 2$ матрицей~$A$ в терминах следа и детерминанта матрицы $A$. Эти результаты легко вытекают из результатов диссертации, поскольку 
для  $2\times 2$  матриц собственные числа однозначно определяются по следу и детерминанту. На самом деле результаты Х. Мацунаги  вытекают даже из результатов Рехлицкого \cite{Rekhlitskiy_1956} 50-летней давности. 



 S. Sakata  \cite{Sakata_1998} (1998) рассматривал  уравнения вида  
$
    \dot{x}(t)=\alpha  x(t) +B\,x(t-\tau)
$
с~$2\times 2$ матрицей~$B$ и действительным  $\alpha$.  Метод конуса устойчивости применим к  значительно более широкому классу уравнений. 

Относительно условия~\eqref{dis_condition}, гарантирующего  устойчивость, независимую от запаздывания, автору неизвестно, есть~ли оно  в~литературе, 
кроме статьи автора совместно с~научным руководителем и 
В.\,В.~Малыгиной~\cite{Khokhlova&Kipnis&Malygina_2011}. Другое, не~столь удобное 
условие устойчивости, независимой от~запаздывания 
\Eng(delay"=independent stability) \Russian
дано в~работе J. Chen, H. Latchman~\cite{Chen&Latchman_1995} (1995). 
А именно, признак Чена-Латчмана таков: в обозначениях Теоремы \ref{th:stab1}
уравнение \eqref{maineqmatrix_copy} асимптотически устойчиво при любом $\tau>0$ 
тогда и только тогда, когда  для всех  $j=1,2\ldots n $ верны неравенства    
${\rm{Re}}\, \lambda_{jj}>0$ и $\max_{s\in \mathbb{R}}|(is-\lambda_{jj})^{-1}\mu_{jj}|<1$.
Очевидно, максимум достигается при $s={\rm{Im}}\,\lambda_{jj}$, так что условие 
Чена-Латчмана превращается в  
${\rm{Re}}\,\lambda_{jj}>|\mu_{jj}|$, что в точности совпадает с нашим условием
\eqref{dis_condition}. Наше условие проще проверяется и имеет естественное
геометрическое объяснение, данное в разделе \ref{sec14}.


  

Алгоритмов для определения интервалов значений запаздывания, 
обеспечивающих устойчивость матричного уравнения~\eqref{maineqmatrix}, в
литературе нет.
Поэтому алгоритм и программа разделов \ref{sec15}, \ref{sec16} не имеют аналогов
в литературе.    

