\section{Сравнение результатов главы 3 с известными результатами}
\label{sec36} 



В большинстве  работ по устойчивости моделей кольцевых нейронных сетей рассматривается 
задача об устойчивости  сети из двух \cite{Wei&Ruan_1999}, трёх
\cite{Campbell&Ncube&Wu_2006} или четырех \cite{Campbell&Ruan&Wei_1999,Lu&Guo_2008}  нейронов. Задачу об устойчивости кольцевой системы
произвольного количества нейронов  рассматривали Y. Yuan, S. Campbell~\cite{Yuan&Campbell_2004}. 
В \cite{Yuan&Campbell_2004} изучена следующая модель 
 кольцевой нейронной  сети:
\begin{equation}\label{mainCampbell}
    \dot{x}_{j}(t) + x_{j}(t) + \alpha\,  x_{j}(t-\tau_s) +  \beta\, 
    (x_{j-1}(t) +  x_{j+1}(t-\tau)) = 0 \qquad 
    (j\; {\rm{mod}}\; n),
\end{equation}
В уравнении \eqref{mainCampbell} реакция нейрона на собственный сигнал
(selfconnection) разделена на две части: мгновенная реакция с интенсивностью 1 и
запаздывающая на время $\tau_s$ с интенсивностью $\alpha$. Реакции нейрона на
сигнал правого и левого соседа имеет одинаковые  запаздывания  $\tau$ и
одинаковые интенсивности $\beta$. 
Если положить $\alpha=0$, то система \eqref{mainCampbell} совпадет с частным
случаем нашей системы \eqref{main2}  с $a=b$. Как показывают Предложение
\ref{prop:stab1} и  Теорема  \ref{th:stab_with_great_n}, а~также  рис.~\ref{fig:domain_yes_delayright}, 
поведение таких систем   несложно: при
$|\beta|<1/2$ система устойчива независимо от запаздывания, при   $|\beta|>1/2$
система неустойчива независимо от запаздывания.  
Сложность  динамики в модели  Юан-Кэмпбелл \eqref{mainCampbell}
происходит именно из-за запаздывания в реакции нейрона на собственный сигнал.  

Это свидетельствует о недостаточной адекватности модели   \eqref{mainCampbell}.
В нашей модели источником сложности поведения моделей \eqref{main1},
\eqref{main2}  является несимметричность (когда $a\neq b$) и даже 
антисимметричность (когда $a=-b$) реакции нейрона на сигналы правого и левого
соседа, что соответствует традиционному разделению сигналов на возбуждающие и
тормозящие.  




После публикации \cite{Campbell&Ncube&Wu_2006} 2006 года работы С. Кэмпбелл по
нейронным сетям были посвящены только сетям с распределенным запаздыванием.   

В работе \cite{Lu&Guo_2008} изучена модель кольцевой сети \eqref{mainCampbell} с
$\tau_s=\tau$, в которой $n=4$. В этой статье указаны только области
устойчивости, независимой от~запаздывания, статья посвящена в основном проблемам
симметрия в поведении нелинейной системы.   

Устойчивость моделей линейных конфигураций нейронов не была исследована никем. Предпринятое в данной главе 
сравнение областей устойчивости кольцевой и линейной конфигураций с сопоставимыми параметрами 
в литературе отсутствует. 

Алгоритмы и программы для построения области устойчивости моделей нейронных сетей, описанные в данной главе,
не имеют аналогов в известной автору литературе.