\conclusion{%
В соответствии с целями настоящего диссертационного исследования автором
разработан метод конуса устойчивости и основанные на этом методе алгоритм и
программа для анализа устойчивости матричного дифференциального  уравнения с
запаздываниями. Указанный метод  дает результаты сильнее известных в литературе
результатов   B. Cahlon и D. Schmidt  \cite{Cahlon&Schmidt_2000} (2000), а также
H. Matsunaga \cite{Matsunaga_2007} (2007) и  S. Sakata   \cite{Sakata_1998}
(1998).  Указанные алгоритмы и программы в следующих главах использованы для 
анализа устойчивости кольцевых и линейных нейронных сетей.  Пространство
параметров нейронных сетей многомерно. Мы считаем основными параметрами силы
взаимодействия соседних нейронов и через все разделы диссертации проводим
исследование  области устойчивости именно в плоскости этих параметров. Остальные
параметры, такие как величина запаздывания, количество нейронов в сети,
показатель демпфирования собственных колебаний нейрона,  рассматриваются с~точки
зрения их воздействия на изменение  области устойчивости в плоскости основных
параметров.               

Такой подход позволил построить ясные графические иллюстрации влияния свойств
кольца и линии нейронов на устойчивость системы. 
%Проведённое в диссертации
%сравнение с рисунками областей  устойчивости в статьях  S.~Campbell, S. Ruan и
%Y. Yuan  \cite{Campbell&Ruan&Wei_1999,Yuan&Campbell_2004} (1999, 2004),
%касающихся сходных моделей, показывает преимущества нашего подхода.            

Две  темы, исследованные в диссертации, не затрагивались ранее в научной
литературе.  Во--первых, это задача об устойчивости  нейронных сетей с
неограниченным количеством нейронов. Во-вторых, задача об изменении  области 
устойчивости кольцевой сети при ее разрыве и переходе в линейную сеть. 
Отмеченный в диссертации эффект увеличения области устойчивости больших
кольцевых нейронных сетей при разрыве кольца  согласуется с известным явлением 
стабилизации психики человека при лоботомии.            

Направление  дальнейших исследований связано с тем, что  разработанный автором метод конуса устойчивости, алгоритмы  и программы 
обладают  потенциалом значительно более широким, чем использованный в диссертации. В дальнейшем с  их помощью автор планирует исследовать устойчивость других конфигураций нейронных сетей.    
}
