\documentclass[candidate,subf,href,colorlinks=true
%,ams
%,draft         % собирает выходной файл, не включая в него рисунки
%,times         % шрифт Times как основной
%,fixint=false  % отключить прямые знаки интегралов
%,classified    % секретно
%,libcat        % номер УДК
%,facsimile     % факсимиле диссертанта
]{disser}

\usepackage[a4paper,  
  left=3cm, right=1cm, top=2cm, bottom=2cm
]{geometry}

% Межстрочный интервал
\renewcommand{\baselinestretch}{1.3}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{cmap}
\usepackage{verbatim}
%\usepackage{amsthm}
\ifpdf\usepackage{epstopdf}\fi

%[bw]
\usepackage{mcode}
\usepackage{multicols}

\include{common/hypheration}
\include{common/preamble}


% Привязка нумерации формул к разделам.
%\numberwithin{equation}{section}
% Сквозная нумерация
%\renewcommand{\labelenumii}{\arabic{enumi}.}
%\captionsetup{figurewithin=none}


%Номера страниц сверху и по центру
\def\headfont{\small}
\pagestyle{headcenter}
\chapterpagestyle{empty}

% Ссылки на работы соискателя включаются в общий список литературы
%\let\citemy=\cite

% Использовать полужирное начертание для векторов
\let\vec=\mathbf

% Только для черновика
%\makeatletter%ставим, чтобы знак @ воспринимался как буква, а не как команда
%\renewcommand{\@oddhead}{ \hbox to 90mm{\large \it Черновик от \today}}
%\makeatother% возвращаем знаку @ командные свойства


\begin{document}
    % Включение файла с общим текстом диссертации и автореферата
    % (текст титульного листа и характеристика работы).
    \institution{\large  Южно-Уральский государственный
    университет\\ (национальный исследовательский университет)}
    \input{common/common}

    % номер копии для грифа секретности
    %\copynum{1}
    % класс доступа
    %\classlabel{Для служебного пользования}

    % номер УДК
    \libcatnum{517.929}

    \title{ДИССЕРТАЦИЯ\\
    на соискание учёной степени\\
    кандидата физико-математических наук}


%\begin{comment}


    \maketitle
    \tableofcontents
    \intro
    \input{common/generaldesc}
    \input{common/struct}
    
    
    %\input{review}

	\input{11}
	\input{12}
	\input{13}
	\input{14}
	\input{15}
	\input{16}
	\input{17}

	\input{21}
	\input{22}
	\input{23}
	\input{24}
	\input{25}
	\input{26}
	\input{27}

	\input{31}


	\input{32}
	\input{33}
	\input{34}
	\input{35}
	\input{36}




    \input{concl}
    %\bibliographystyle{gost705s}
    %\bibliography{thesis}
    
  \begin{thebibliography}{10}
 \makeatletter 
\def\@biblabel#1{#1. } 
\makeatother
  \bibitem{Azbelev&Maksimov&Rakhmatullina_2002}
	Азбелев, Н. В. Элементы 
современной теории функционально-дифференциальных уравнений.
Методы и приложения / Н.~В.~Азбелев, В. П. Максимов, Л. Ф. Рахматуллина.~--- М.:
Ин-т компьютерных исслед., 2002.

\bibitem{Azbelev&Simonov_1997}
Азбелев, Н. В. Устойчивость уравнений с запаздывающим
аргументом / Н. В. Азбелев, П. М. Симонов // Изв. вузов. Матем.~--- 1997.~--- Т.
6.~--- С.3–16.

\bibitem{Azbelev&Simonov_2001}
Азбелев, Н. В. Устойчивость решений уравнений c
обыкновенными производными. / Н. В. Азбелев, П. М. Симонов.~--- Изд-во Пермского
университета, 2001.

\bibitem{Bellman&Kuk_1967}
Беллман, Р. Дифференциально-разностные уравнения / Р. Беллман, К. Кук.~--- М.:
Мир, 1967.

\bibitem{Kim&Pimenov_2004}
Ким, А. В. i-гладкий анализ и численные методы решения
функционально-дифференциальных уравнений / А. В. Ким, В. Г. Пименов.~--- 
Москва-Ижевск:
Регу-лярная и хаотическая динамика, 2004.


\bibitem{Kiryanen_1994}
Кирьянен, А. И. Устойчивость систем с последействием и их приложения~/ А. И.
Кирьянен.~--- Изд-во С.-Петербургского ун-та, 1994.

\bibitem{Kiryanen&Gal_1989}
Кирьянен, А. И. Устойчивость уравнения $dx/dt \hm{=} \alpha
x(t-h)+\beta x(t)$ с комплексными коэффициентами / А. И.
Кирьянен, К. В. Галунова // Уравнения в частных
производных.~--- 1989.~--- С. 65–72.

\bibitem{Kolmanovskiy&Nosov_1981}
Колмановский, В. Б. Устойчивость и периодические режимы
регулируемых систем с последействием / В. Б.Колмановский, В. Р. Носов.~---  М.:
Наука, 1981.


\bibitem{Krasovskiy_1959}
Красовский, Н. Н. Некоторые задачи теории устойчивости движения / Н.
Н. Красовский.~---  М.:
Физматгиз, 1959.

\bibitem{Mishkis_1967}
Мышкис, А. Д. Линейные дифференциальные уравнения с запаздыва-ющим аргументом /
 А. Д. Мышкис.~--- М.: Наука, 1972.

\bibitem{Rekhlitskiy_1956}
Рехлицкий, З. И. Об устойчивости решений некоторых линейных диффе­
ренциальных уравнений в банаховом пространстве / З. И. Рехлицкий // Изв. АН
СССР.~--- 1956.~--- Т. 111.~--- С. 29–32.

\bibitem{Hale_1984}
Хейл, Д. Теория функционально-дифференциальных уравнений /  Д.~Хейл.~--- М.:
Мир, 1984.

\bibitem{Khokhlova_2010}
Хохлова,~Т. Конус устойчивости для линейного матричного дифференци­ального
уравнения с запаздыванием/ Т. Хохлова // Вестник ЮУрГУ, серия
<<Математика. Механика. Физика>>.~--- 2010.~--- Т. 30 (206).~--- С.~33–37.

\bibitem{conf_Samara_2010}
Хохлова, Т. Н. Устойчивость нейронных сетей Хопфилда с запаздывани­
ем / Т. Н. Хохлова // Труды седьмой Всероссийской научной конференции с
междуна­ родным участием <<Математическое моделирование и краевые задачи>>.~---
Самара: 2010.~--- С. 277–279.

\bibitem{conf_SUSU_2010}
Хохлова, Т. Н. Устойчивость нейронных сетей Хопфилда с запаздывани­
ем / Т. Н. Хохлова // Научный поиск: материалы второй научной конференции
аспиран­тов и докторантов. Естественные науки.~--- Челябинск: 2010.~--- С.
72–75.

\bibitem{product1_ofernio}
Хохлова, Т.\,Н. Анализ устойчивости [Электронный ресурс] / Т.\,Н. Хохлова //
Хроники ОФЭРНиО.~--- 2011.~--- Т. 2 (21).~--- С.~22–23. Свидетельство о
регистрации в ИНИМ РАО \No 16759 от 28.02.2011.
URL: http://ofernio.ru/portal/news\-paper/ofernio/2011/2.doc.

\bibitem{product2_ofernio}
Хохлова, Т.\,Н. Устойчивость нейронных сетей  [Электронный ресурс] /
Т.\,Н. Хохлова // Хроники ОФЭРНиО.~---
2011.~--- Т. 7 (26).~--- С.~35–36. Свидетельство о регистрации в ИНИМ РАО \No
17346 от~01.08.2011. URL: http://ofernio.ru/por\-tal/newspa\-per/ofernio/2011/7.doc.

\bibitem{conf_SMO_2011}
Хохлова, Т. Н. Устойчивость нейронных сетей стандартных конфигура­
ций/ Т. Н. Хохлова  // Статистика. Моделирование. Оптимизация. Сборник трудов
Все­российской конференции.~--- Челябинск: 2011.~--- С.~331–335.

\bibitem{conf_Magnitogorsk_2012}
Хохлова, Т. Н. Динамика области устойчивости в процессе разрыва коль­
цевой сети нейронов/ Т. Н. Хохлова  // Физико-математические науки и
образование:
сборник трудов участников Всероссийской научно-практической конфе­ренции / Под ред. Т. П. З. под общ. ред. В. П. Семенова, В. А.Кузнецова;
МаГУ.~--- Магнитогорск: 2012.~--- С. 165–167.

\bibitem{product3_ofernio}
Хохлова, Т.\,Н. Построение областей устойчивости круговых нейронных
сетей  [Электронный ресурс] / Т.\,Н. Хохлова // Хроники ОФЭРНиО.~--- 2012.~---
Т.~1 (32).~--- С.~4–5. Свидетельство о регистрации в ИНИМ РАО \No 17779 от
10.01.2012. URL: http://ofer\-nio.ru/portal/ newspaper/ofer\-nio/2012/1.doc.

\bibitem{conf_Kursk_2012}
Хохлова, Т. Н. Устойчивость двухслойного соединения нейронов с запаз­
дыванием / Т. Н. Хохлова  // Сборник научных статей II Международной
научно-практи­ческой конференции студентов и аспирантов <<Математика и её
приложе­ния в современной науке и практике>>.~--- Курск: 2012.~--- С. 191–195.

\bibitem{Khokhlova_2012}
Хохлова, Т. Н. Устойчивость полносвязной и звездной структур нейрон­ных сетей 
/ Т. Н. Хохлова  // Вестник ЮУрГУ, серия «Математика. Механика.
Физика».~--- 2012.~--- Т. 34.~--- С. 195–198.

\bibitem{conf_SMO2_2011}
Хохлова, Т. Н. Алгоритм и программа для диагностирова­
ния устойчивости больших нейронных сетей / Т. Н. Хохлова, А. Д.Хохлов //
Статистика.
Моделирова­ние. Оптимизация. Сборник трудов Всероссийской конференции.~---
Челя­бинск: 2011.~--- С. 328–331.

\bibitem{Elsgolts&Norkin_1971}
Эльсгольц, Л. Э. Введение в теорию дифференциальных
уравнений с отклоняющимся аргументом / Л. Э. Эльсгольц,  С. Б. Норкин.~--- М.:
Нау\-ка, 1971.

\bibitem{Azbelev&Simonov_2002}
Azbelev, N. V. Stability of Differential Equations with After
Effect / N.~V.~Azbelev, P. M. Simonov. -- Taylor and Francis, 2002.

\bibitem{Baiesi&Paczuski_2006}
Baiesi, M. Scale-free networks of earthquakes and aftershocks /
M. Baiesi, M. Paczuski // Physical Review E.~--- 2004.~--- Vol. 69.~--- Pp.
907–908.

\bibitem{Cahlon&Schmidt_2000}
Cahlon, B. On stability of systems of delay differential equa­tions / 
B.~Cahlon, D. Schmidt // Journal of Computational and Applied Mathematics.
--- 2000.~--- Vol.
117 (2).~--- Pp. 137–158.

\bibitem{Cahlon&Schmidt_2001}
Cahlon, B. Asymptotic stability of linear delay differential equa­
tions / B. Cahlon, D. Schmidt // Dynam. Systems Appl.~--- 2001.~--- Vol. 10.
--- Pp.~63–87.

\bibitem{Campbell&Ncube&Wu_2006}
Campbell, S. Multistability and stable asynchronous periodic
oscillations in a multiple-delayed neural system / S. Campbell, I. Ncube, J. Wu
// Physica~D.~--- 2006.~--- Vol.
214(2).~--- Pp. 101–119.

\bibitem{Campbell&Ruan&Wei_1999}
Campbell, S. A. Qualitative analysis of a neural Network
model with multiple time delays / S. A. Campbell, S. Ruan, J. Wei // Int. J. of
Bifurcation and Chaos.~--- 1999.~---
Vol. 9 (8).~--- Pp. 1585–-1595.

\bibitem{Chen&Latchman_1995}
Chen, J. Frequency sweeping tests for stability independent of
delay / J.~Chen, H. Latchman // IEEE Trans. Autom. Control.~--- 1995.~--- Vol.
40 (9).~---
Pp.
1640–1645.

\bibitem{Chialvo_2004}
Chialvo, D. R. Critical brain networks / D. R. Chialvo // Physica A.~--- 2004.
Vol.September.~--- Pp. 756–765.

\bibitem{Chua&Roska_2004}
Chua, L. Cellular neural networks and visual computing, Foundation
and applications / L. Chua, T. Roska.~--- Cambridge University Press, 2004.

\bibitem{Chua&Yang_1988}
Chua, L. Cellular neural networks: Theory /  L. Chua, L. Yang // IEEE Trans.
Circuits and Systems I.~--- 1988.~--- Vol. 35.~--- Pp. 1257–1272.

\bibitem{Chua_1998}
Chua, L.O. CNN: A paradigm for complexity / L.O. Chua.~--- Singapore, 1998.

\bibitem{Cohen&Grossberg_1983}
Cohen, M. Absolute stability and global formation and parallel
memory storage by competitive neural networks / M. Cohen, S. Grossberg // IEEE
Trans.on Systems Man and Cybernetics, SMC.~--- 1983.~--- Vol. 13(5).~--- Pp.
815–825.

\bibitem{Dreissche_1998}
Dreissche, P. Global attractivity in delayed Hopfield neural network
models~/ P. Dreissche, X. Zou // SIAM J. Appl. Math.~--- 1998.~--- Vol. 58 (6).
--- Pp.~1878–1890.

\bibitem{Dreyfus_2003}
Dreyfus, G. Neural Networks: Methodology And Applications / G.Dreyfus.~---
Birkh, 2003.

\bibitem{Gopalsami&Leung_1996}
Gopalsami, K. Delay induced periodicity in a neural netlet of exci­
tation and inhibition / K. Gopalsami, I. Leung // Physica D.~--- 1996.~--- Vol.
89.
--- Pp.~395–426.

\bibitem{Gryazina&Polyak_2006}
Gryazina, E. N. Stability Regions in the parameter space: D-de­
composition revisited / E. N. Gryazina, B. T. Polyak // Automatica.~--- 2006.
--- Vol.~42~(1).~--- Pp.
13–26.

\bibitem{Gu&Khar_2003}
Gu, K. Stability of time-delay systems / K. Gu, V. Kharitonov, J. Chen.~---
Springer,
2003.

\bibitem{Guo&Huang_2003}
Guo, S. Hopf bifurcating periodic orbits in a ring of neurons with
delays / S. Guo, L. Huang // Physica D.~--- 2003.~--- Vol. 183.~--- Pp. 19–44.

\bibitem{Guo&Huang_2007}
Guo, S. Stability of nonlinear waves in a ring of neurons with
delays  / S.~Guo, L. Huang // J. of Differential Equations.~--- 2007.~--- Vol.
236 (2).
--- Pp. 343–374.

\bibitem{Gyori&Hartung_2003}
Gy\"{o}ri, I. Stability analysis of a single neuron model with delay
/ I. Gy\"{o}ri, F.~Hartung // Journal of Computational and Applied Mathematics.
--- 2003.~--- Vol.
157 (1).~---
Pp. 73–92.

\bibitem{Gyori&Hartung_2004}
Gy\"{o}ri, I. Stability results for cellular neural networks with
de­lays / I. Gy\"{o}ri, F. Hartung // Electronic J. of qualitative theory of
differential equations.~--- 2004.~---
Vol. 13.~--- Pp. 1–14.

\bibitem{Hopfield_1984}
Hopfield, J. J. Neuron with graded response have collective computational
properties like those of two-stage neurons / J. J. Hopfield // Proc. Nat. Acad.
Sci. USA.~--- 1984.~--- Vol. 81.~--- Pp. 3088–3092.

\bibitem{Horikawa&Kitajima_2009}
Horikawa, Y. Properties of variations in the periods of ring neu­
ral oscillators with noise / Y. Horikawa, H. Kitajima // Neurocomputing
archive.~--- 2009.~--- Vol.
72(16-18).~---
Pp. 3789–3794.

\bibitem{Horn&Johnson_1986}
Horn, R. Matrix Theory / R. Horn, C. Johnson.~--- Cambridge Univ. Press., 1986.

\bibitem{Huang&al_2008}
Huang, C. Global exponential periodicity of three­
unit neural networks in a ring with time-varying delays / C. Huang, Y. He,
L. Huang, M. Lai // Neurocomputing archive.~--- 2008.~--- Vol. 71(7-9).~--- Pp.
1595–1603.

\bibitem{Huang&Huang_2007}
Huang, C. Hopf bifurcation analysis for a two-neuron
network with four delays / C. Huang et al.// Chaos, Solitons
and Fractals.~--- 2007.~--- Vol.
34.~--- Pp. 795–812.

\bibitem{Idels&Kipnis_2009}
Idels, L. Stability criteria for a nonlinear nonautonomous sys­
tem with delays~/ L. Idels, M. Kipnis // Applied Mathematical Modelling.
--- 2009.~---
Vol. 33 (5).~---
Pp. 2293–2297.

\bibitem{Ivanov&Kipnis_2012}
Ivanov, S. Stability analysis of discrete-time neural networks with
delayed interactions: torus, ring, grid, line / S. Ivanov, M. Kipnis // Int. J.
Pure and Appl. Math.~---
2012.~--- Pp. 691–710.

\bibitem{Ivanov&Kipnis&Malygina_2011}
Ivanov, S. The stability cone for a difference matrix
equation with two delays~/ S. Ivanov, M. Kipnis, V. Malygina // ISRN Appl.
Math.~---
2011.~--- Pp.~1–19.

\bibitem{Kaslik_2009}
Kaslik, E. Stability results for a class of difference systems with delay /
E. Kaslik // Advances in Difference Equations.~--- 2009.~--- Vol. ID 938492.
--- Pp.
1–13.

\bibitem{Kaslik&Balint_2009}
Kaslik, E. Complex and chaotic dynamics in a discrete-time-delayed
Hopfield neural network with ring architecture / E. Kaslik, S. Balint //
Neural Networks.~---
2009.~---
Vol. 22 (10).~--- Pp. 1411–1418.

\bibitem{program1}
Khokhlova, T. Stability Cone [Электронный ресурс] / T. Khokhlova.~--- 2011. URL:
http://disser.assembla.me/ stability\_analysis.html.

\bibitem{program2}
Khokhlova, T. Stability of Ring Neural Networks [Электронный ресурс]~/ T.
Khokhlova.~--- 2011. URL:
http:// dis\-ser.\-as\-semb\-la.\-me/\-sta\-bi\-li\-ty\_\-net\-works.html.

\bibitem{program3}
Khokhlova, T. Stability Domains [Электронный ресурс] / T. Khokhlova.~--- 2012.
URL:
http://disser.assembla.
me/stability\_domains.html.

\bibitem{Khokhlova&Kipnis_2012}
Khokhlova, T. Numerical and qualitative stability analysis of ring
and linear neural networks with a large number of neurons / T. Khokhlova, 
M. Kipnis~// International J. of Pure and Applied Mathematics.~--- 2012.~---
Vol.
76 (3).~---
Pp. 403–419.

\bibitem{Khokhlova&Kipnis&Malygina_2011}
Khokhlova, T. The stability cone for a delay dif­ferential matrix equation / T. Khokhlova, M. Kipnis, V. Malygina // Applied
Mathematics Letters.~--- 2011.~---
Vol. 24.~---
Pp. 742–745.

\bibitem{Kipnis&Malygina_2011}
Kipnis, M. The stability cone for a matrix delay difference Equa­tion /
M.~Kipnis, V. Malygina // Int. J. of Math. and Mathematical Sciences.
--- 2011.~--- Pp.
1–18.

\bibitem{Kipnis&Levitskaya_2007}
Kipnis, M. M.  Stability of delay difference and differential
equations: similarity and distinctions / M. M. Kipnis, I. S. Levitskaya // Proc.
of the Int.
Conf.
Difference equations, special functions and orthogonal polynomials 2005, World Scientif­ic.~--- 2007.~--- Pp. 315–324.

\bibitem{Levitskaya_2006}
Levitskaya, I. S. Stability domain of a linear differential equation with two
delays / I. S. Levitskaya // Computers \& Mathematics with Applications.
--- 2006.~---
Vol. 51.~---
Pp. 153–159.

\bibitem{Lijeros&Edling&Amaral&Stanley&Aberg_2001}
Lijeros, F. The web of human sexual con­tacts / F. Lijeros et al. // Nature.~--- 2001.~--- Vol.
411.~--- Pp. 907–908.

\bibitem{Lu&Guo_2008}
Lu, X. Complete classification and stability of equilibrium in a delayed
ring network / X. Lu, S. Guo // Electronic Journal of Differential Equations.
--- 2008.~---
Vol.
2008(85).~--- Pp. 1–12.

\bibitem{Marchesi_1992}
Marchesi, M. Linear data-driven architec­
tures implementing neural network models / M. Marchesi, G. Orlandi, F.Piazza,
A. Unchini // Int. J. of Neural Networks.~---
1992.~--- Vol. 3(3).~--- Pp. 101–120.

\bibitem{Marcus&Westervelt_1989}
Marcus, C. M. Stability of analog neural networks with
delay / C. M. Marcus, R. M. Westervelt // Phys. Rev. A.~--- 1989.~--- Vol. 39.
--- Pp.
347–359.

\bibitem{Matsunaga_2007}
Matsunaga, H. Exact stability criteria for delay differential and difference
equa­tions / H. Matsunaga // Applied Mathematics Letters.~--- 2007.~--- Vol. 20
(2).~---
Pp. 183–188.

\bibitem{Matsunaga_2009}
Matsunaga, H. Stability Regions for Linear Delay Differential Equations with
Four Parameters / H. Matsunaga // International Journal of Qualitative Theory
of Differential Equations and Applications.~--- 2009.~--- Vol. 3 (1–2).~--- Pp.
99–107.

\bibitem{Mori&Fukuma&Kuwahara_1981}
Mori, T. Simple stability criteria for single and
composite linear systems with time delay / T. Mori, N. Fukuma, M. Kuwahara //
Int. J. Control.~--- 1981.~---
Vol. 34.~---
Pp. 1175–1184.

\bibitem{Mori&Kokame_1989}
Mori, T. Stability of $\dot x(t)=A\, x(t) + B\, x(t-\tau)$ / T.Mori, H. Kokame
// IEEE Trans.
Autom. Control.~--- 1989.~--- Vol. 34 (4).~--- Pp. 460–462.

\bibitem{Mori&Noldus&Kuwahara_1983}
Mori, T. A way to stabilize linear systems with
delayed state / T. Mori, E.~Noldus, M. Kuwahara // Automatica.~--- 1983.~---
Vol.
19.~---
Pp. 571–573.

\bibitem{Roska&Chua_1992}
Roska, T. O. Cellular neural networks with nonlinear and delay-type
template elements and non uniform grids / T. Roska, L. Chua // Int. J. Circuit
Theory Appl.
1992.~--- Vol. 20.~--- Pp. 469–481.

\bibitem{Roska_et_al_1992}
Roska, T. Stability and dynamics of delay-type
general and cellular neural networks / T. Roska, C. Wu, M. Balsi, L. Chua //
IEEE Trans. Circuits Systems I. Fund.
Theory Appl.~--- 1992.~--- Vol. 39.~--- Pp. 487–490.

\bibitem{Sakata_1998}
Sakata, S. Asymptotic stability for a linear system of differential-difference
equations /  S. Sakata // Funkcialaj Eqvacioj.~--- 1998.~--- Vol. 41.~--- Pp.~435–449.

\bibitem{Tanenbaum_2006}
Tanenbaum, A. S. Computer Networks, Fourth Edition / A. S. Tanenbaum.~--- 
Pearson Education, 2006.

\bibitem{Wang_1992}
Wang, S.-S. Further results on stability of $\dot{x}=Ax(t)+Bx(t-\tau)$ /
S.-S.~Wang // Systems Control Letters.~--- 1992.~--- Vol. 19 (2).~--- Pp. 165–168.

\bibitem{Ware&al_1975}
Ware, R. R. The nerve ring of the nema­
tode C. elegans: sensory input and motor output / R. R. Ware, D. Clark,
K. Crossland, R. L. Russell // Journal of Comparative Neurology.~--- 1975.
--- Vol.
162.~---
Pp. 71–110.

\bibitem{Wei&Ruan_1999}
Wei, J. Stability and bifurcation in a neural network model with two
delays~/ J. Wei, S. Ruan // Physica D.~--- 1999.~--- Pp. 255–272.

\bibitem{Wu_2001}
Wu, J. Introduction to neural dynamics and signal transmission delay / J.~Wu.
--- Berlin, New York, de Gruyter, 2001.

\bibitem{Xu_2008}
Xu, X. Complicated dynamics of a ring neural network with time delays / X. Xu
// Journal of Physics A: Mathematical and Theoretical.~--- 2008.~--- Vol. 41(3).
--- P.
ID 035102.

\bibitem{Yu&Cao_2007}
Yu, W. Stability and Hopf bifurcations on a two-neuron system with
time delay in the frequency domain / W. Yu, J. Cao // Int. J. of Bifurcation
and Chaos.~---
2007.~---
Vol. 17 (4).~--- Pp. 1355–1366.

\bibitem{Yuan&Campbell_2004}
Yuan, Y. Stability and sinchronization ring of identical cells with
delayed coupling / Y. Yuan, S. Campbell // J. of Dynamics and differential
equations.~--- 2004.~---
Vol. 16.~---
Pp. 709–744.



\end{thebibliography}

    \appendix
    \input{appendix}






\end{document}
